---
title: "Municipales 2020 : En Marche tâtonne et sème la division à Montrouge"
subtitle: Reportage / École de journalisme de Sciences Po
date: 2019-10-09
tags: ["municipales", "écrit", "politique", "Montrouge"]
---

**_À Montrouge, En Marche vient d’annoncer son soutien au maire sortant UDI Étienne Lengereau. Mais ce choix de candidat pour les municipales est loin de faire l’unanimité chez certains marcheurs, qui y voient un rendez-vous manqué._**

![La bataille pour la mairie de Montrouge est lancée](/mairie.jpg)

« *Ce soir, on se sent frustrés, c’est clair.* » Les bras croisés devant une tisane, Julien Lamy laisse échapper un soupir discret. Il est 22 heures passés, il vient de s’asseoir dans l’un des cafés du centre de Montrouge. Dehors, la pluie tombe à grosses gouttes. Le moral de Julien Lamy n’est pas au beau fixe, mais ça rien à voir avec le temps. Le militant En Marche vient de participer à une réunion de son comité local, en présence de la députée LREM de la circonscription, Laurianne Rossi. Au centre de la discussion : l’annonce, la veille, du soutien apporté par La République En Marche au maire sortant de Montrouge Étienne Lengereau (UDI), pour les municipales de mars 2020. « *À la réunion, nous étions seize militants sur les trente actifs de Montrouge,* décrit Julien Lamy. *Onze font le choix de suivre la décision de la CNI *[Commission Nationale d’Investiture]*. Pour les cinq autres, dont moi-même, c’est compliqué.* »

## Des mois d’hésitations pour En Marche à Montrouge

Les tempes grisonnantes, la mise impeccable dans son costume noir, Julien Lamy choisit ses mots avec soin. Militant marcheur de la première heure, il évoque d’abord une « décision regrettable » avant d’en venir aux raisons de sa déception : « *la question de la tête de liste était en suspens depuis longtemps.* » Depuis juillet, plus précisément. Alors que la CNI scrutait les candidats possibles, au comité local, « *il était clair qu’il fallait que cette personne vienne des rangs d’En Marche* », souligne Julien Lamy. Un seul candidat s’était alors déclaré, Boris Gillet, actuel élu d’opposition, issu du Modem, qui présente une liste citoyenne. « *On était tous d’accord pour dire qu’il ne pouvait pas faire gagner En Marche à Montrouge. Et on l’a clairement dit à Laurianne Rossi. Mais elle a défendu Gillet devant la CNI en août, au mépris du comité local. C’était la première frustration* » souligne Julien Lamy.

La décision de la CNI, attendue le 15 août, est repoussée début septembre. Mais à la rentrée, la commission nationale fait encore patienter ses adhérents montrougiens jusqu’au dernier jour du mois. Entre-temps, ces derniers voient se succéder les signes avant-coureurs : le soutien apporté par Jean-Christophe Lagarde, patron de l’UDI, à Benjamin Griveaux dans la course pour la mairie de Paris, ou encore la trajectoire de l’UDI à l’Assemblée, qui sort de l’opposition pour rejoindre les « groupes minoritaires ».

Aux yeux de Julien Lamy, **la décision de soutenir l’UDI à Montrouge se fait en dépit du bon sens** : « *Certes, personne ne faisait consensus, mais nous étions un petit groupe à soutenir Juliette Méadel et nous l’avons fait savoir. Elle habite à Montrouge depuis cinq ans, c’est une ancienne ministre* [ancienne secrétaire d’État chargée de l’aide aux victimes sous François Hollande]*, elle a la carrure et l’envergure intellectuelle.* » Juliette Méadel, en plus, est adhérente En Marche « *depuis le début de l’année* » : « *Elle est crédible*, insiste-t-il. *On aurait pu se faire les armes avec cette élection municipale, s’implanter un peu plus localement, quitte à perdre !* »

## « La fin justifie les moyens, mais de quelle fin parle-t-on ? »

À Montrouge, **le soutien d’En Marche au maire sortant n’a pas étonné que les adhérents du mouvement.** Sur les réseaux sociaux, plusieurs habitants exhument de [vieux tweets](!(/themes/beautifulhugo/static/img/img1.png)) de la députée LREM Laurianne Rossi, alors en opposition frontale au maire de Montrouge. « *Ses relations avec Étienne Lengereau sont très froides,* confirme Julien Lamy. *Au mieux, l’attitude du maire à son égard était vexatoire. On l’a vu lors de cérémonies militaires, où Lengereau a refusé qu’elle soit représentée.* » Par le passé, la députée a même pris position sur certains dossiers polémiques de la ville, comme le stationnement ou l’abattage de platanes. « Leurs relations sont exécrables,* résume Julien Lamy. *C’est étonnant qu’ils se soutiennent aujourd’hui* ». Mise face à ces contradictions, Laurianne Rossi dit ne rien « *renier de ses combats passés* » : « *le soutien à Étienne Lengereau n’est pas un blanc-seing. On va lui demander de prendre des engagements, notamment sur sa manière de gouverner localement.* »

![Sur Twitter, les anciens tweets de la députée Laurianne Rossi refont surface](/img1.png)

Julien Lamy est loin d’être convaincu : « *la fin justifie les moyens*, avance-t-il. *Mais de quelle fin parle-t-on ? Étienne Lengereau mène une politique autoritaire, très à droite, qui va complètement à l’encontre des principes d’En Marche : la concertation et le pragmatisme. En plus, à terme, c’est contre-productif électoralement parlant.* » Le poids électoral d’En Marche à Montrouge est en effet dans toutes les têtes. Aux dernières élections européennes, la liste En Marche arrive en tête, avec 30 % des voix, loin devant EELV, à 19 %. À la présidentielle de 2017, Emmanuel Macron récolte 36 % des voix au premier tour, puis 87 % au deuxième. Celui qui arrivera à rallier ces voix-là, Julien Lamy en est sûr, gagnera les municipales de 2020. Mais c’est parce que le centre droit tient la ville de Montrouge depuis 1958 qu’En Marche a fait le pari d’Etienne Lengereau, comme le reconnaît Laurianne Rossi : « *la CNI a regardé les forces en présence sur les trois dernières élections* ».

## L’hypothèse Juliette Méadel

Pour les municipales, Julien Lamy préfère, lui, se mettre à l’écart. Mais d’autres marcheurs déçus vont plus loin, à l’image de Matthieu Leprince : « *Juliette Méadel va présenter une liste, et je la soutiens*, annonce-t-il sans ambages. *Elle a été écartée pour ne pas faire de l’ombre à la carrière des élus en place. Mais vu comment les choses se passent, on est persuadés de gagner.* » Ce Montrougien ne se voit pas comme un « dissident » marcheur, mais dénonce « *une liste d’appareil et d’apparatchiks qui cherchent des places.* » Lui aussi estime avoir été ignoré par les instances nationales du mouvement : « *Le comité local n’a pas eu le droit de s’exprimer* ». Tout cela, Matthieu Leprince ne se prive pas de le rappeler sur Twitter, où il publie des messages enflammés pour « *réveiller Montrouge la belle endormie* », ainsi que lorsqu’il fait du porte-à-porte pour sa candidate. « *On a commencé mi-septembre*, indique-t-il. *Pas question de faire du tractage à l’ancienne : on frappe aux portes et on se fait connaître.* »

![Sur Twitter, Matthieu Leprince commence la campagne pour sa candidate, Juliette Méadel](/img2.png)

Le militant est plus prompt aux confidences que sa tête de liste. Tout juste Juliette Méadel lâche-t-elle le nombre de ses soutiens, « *entre cinquante et soixante personnes actives* » selon elle. Son échec à obtenir l’investiture En Marche à Montrouge ? Un « *non-événement* » selon elle : « *Mes valeurs restent intactes. Les bisbilles de personnes ne m’intéressent pas* », assure-t-elle dans un sourire éclatant. Le porte-à-porte déjà entamé ? Sa liste aux municipales ? « *On est en train de réfléchir* ». Matthieu Leprince, lui, est plus prolixe : « *L’objectif, c’est de faire une liste commune avec Joaquim Timotéo* [conseiller municipal d’opposition, et candidat du Parti socialiste] *et Boris Gillet, pour être ensemble dès le premier tour.* »

S’il ne veut rien confirmer, Boris Gillet avoue, dans un demi-sourire douloureux, qu’« *il faut parfois se sacrifier. Si les listes sont dispersées, ils [la liste UDI/En Marche] gagnent* ». Lui aussi a cru un temps obtenir le soutien d’En Marche. Lui aussi a été déçu : « *L’enjeu pour En Marche, c’est de récupérer le plus de sièges possibles aux sénatoriales, et de former des militants à la gestion d’une ville pendant six ans. Mais ça n’est pas dans l’intérêt des habitants. La question est la suivante : les électeurs montrougiens vont-ils accepter d’être pris pour des veaux ?* »

En attendant mars, **la campagne sur le terrain est lancée.** Rassemblés devant la mairie de Montrouge pour protester contre sa gestion des pistes cyclables, des militants du M.D.B. (Mieux se Déplacer à Bicyclette) ont été rejoints par Juliette Méadel et deux de ses soutiens. Officiellement pour « *écouter leurs propositions* ». Ça tombe bien, Le Parisien prend une photo de groupe. Le lendemain, la candidate encore non déclarée visite les stands de la Fête du vélo de Montrouge — visite aussitôt relayée en photos sur les réseaux sociaux. Quelques heures plus tard, Laurianne Rossi se fend elle aussi d’un tweet depuis la Fête du vélo. Et appuie, dans un message à peine voilé à sa rivale, sur le soutien des militants En Marche de Montrouge : « *Merci aux marcheurs @EM_Montrouge présents à mes côtés cet après-midi à Montrouge (…) En marche ou à vélo : toujours à l’écoute des habitants & associations* ».

Céline Autin

Cet article est écrit dans le cadre du [programme d’immersion](https://www.sciencespo.fr/journalisme/fr/actualites/les-m2-de-lecole-de-journalisme-de-sciences-po-gagnent-du-terrain.html) du Master 2 de l’École de journalisme de Sciences Po.
